%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\section{Expérience aléatoire}

\begin{definition}[Rappels]
  L'ensemble de toutes les \emph{issues} possibles d'une \emph{expérience aléatoire} est appelée \emph{univers}. Il est généralement noté $\Omega$.
\end{definition}

\begin{definition}[Évènement]
  Un évènement est une partie de $\Omega$ : c'est un ensemble d'issues.
\end{definition}

\begin{exemple}On considère l'expérence aléatoire : on lance une pièce et un dés à quatre face, équilibrés.
  \begin{itemize}
    \item L'univers est $\{ (P,1), (P,2), (P,3), (P,4), (F,1), (F,2), (F,3), (F,4)\}$.
    \item $(P, 1)$ est une issue.
    \item Obtenir pile ; obtenir face et un nombre pair sont des évènements.
  \end{itemize}
\end{exemple}

\section{Opération sur les ensembles}

TODO

\section{Loi de probabilité}

\subsection{Définition}

\begin{definition}[Loi de probabilité]
Soit $\Omega=\{\omega_1, \ldots \omega_n\}$ l'univers d'une expérience aléatoire. Définir une \emph{loi de probabilité} $P$ sur $\Omega$, c'est associer, à chaque évènement élémentaire $\omega_i$, des nombres $p_i\in[0,1]$, apelés \emph{probabilité}, tels que
$\Sigma_i p_i = p_1+\ldots+p_n=1$.

La probabilité d'un évènement $A$, notée $p(A)$, est la somme des probabilités $p_i$ des évènements élémentaires $\omega_i$ qui composent $A$.
\end{definition}

\begin{propriete}[Propriétés]
  Soient $A$ et $B$ deux évènements d'un univers $\Omega$. Alors :
  \begin{multicols}{2}
    \begin{itemize}[$\bullet$]
      \item $p\left(A\cup B\right)=p\left(A\right)+p\left(B\right)-p\left(A\cap B\right)$ ;
      \item $p\left(\bar A\right)=1-p\left(A\right)$.
    \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{propriete}

\subsection{Équiprobabilité}

\begin{definition}
  Lorsque toutes les issues d'une expérience aléatoire ont la même probabilité, ont dit qu'il y a \emph{équiprobabilité}.
\end{definition}

\begin{propriete}
  Dans le cas d'équiprobabilité, en notant $\omega$ une issue et $A$ un évènement d'un unviers $\Omega$ donné, on a :
  \begin{multicols}{2}
      \[p(\omega)=\frac{1}{\text{nombre d'issues de $\Omega$}}\]

      \[p(A)=\frac{\text{nombre d'issues de $A$}}{\text{nombre d'issues de $\Omega$}}\]
  \end{multicols}
\end{propriete}

\subsection{Loi des grands nombres}

\begin{definition}
  Lorsque qu'on répète une expérience aléatoire, on appelle \emph{fréquence d'apparition} d'une issue $\omega$ donnée le nombre : $f=\frac{\text{nombre d'apparitions de $\omega$}}{\text{nombre de répétitions de l'expérience}}$.
\end{definition}

\begin{propriete}[Loi des grands nombres]
  On répète $n$ fois une expérience aléatoire donnée. La fréquence d'apparition $f$ d'une issue $\omega$ tend vers $p(\omega)$ lorsque $n$ augmente.
\end{propriete}

\section{Variable aléatoire}

\begin{definition}Soit $\Omega$ l'univers d'une expérience aléatoire.
  \begin{itemize}
    \item On appelle \emph{variable aléatoire} toute fonction $X$ de $\Omega$ dans $\mathbb R$ qui, à tout élément de $\Omega$, fait correspondre un nombre réel $k$.
    \item L'évènement noté $\left\{X=k\right\}$ est l'ensemble des éléments de $\Omega$ qui ont pour image $k$ par $X$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  On lance un dé équilibré à six faces. On mise 1~\officialeuro{} et on obtient les gains suivants :
  \begin{itemize}
    \item 2~\officialeuro{} si le nombre obtenu est pair ;
    \item 1~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 3 ;
    \item 3~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 5 ;
    \item -5~\officialeuro{} si le nombre obtenu est 1.
  \end{itemize}

  La variable aléatoire $X$ associée à ce jeu est :
  \begin{multicols}{2}
  \begin{itemize}
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est pair »} par $X$ est 1 ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est 3 »} par $X$ est 0 ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est 5 »} par $X$ est 2 ;
    \item l'image de \emph{« le nombre obtenu est1 »} par $X$ est -6.
  \end{itemize}
  \end{multicols}
\end{exemple}

\begin{definition}
  Soit $\Omega=\left\{\omega_1,\ldots,\omega_n\right\}$ un univers associé à une expérience aléatoire sur lequel a été définie une loi de probabilité, et $\Omega'=\left\{x_1,\ldots,x_n\right\}$ l'ensemble des valeurs prises par une variable aléatoire $X$ qui lui est associée. La \emph{loi de probabilité} de $X$ est la fonction définie sur $\Omega'$, qui à chaque $x_i$ fait correspondre le nombre $p'_i=p(X=x_i)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  La loi de probabilité de la variable aléatoire $X$ de l'exemple précédent est :
  
  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|cccc}
    $x_i$ & -6 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    $p(X=x_i)$ & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{6}$ \\
  \end{tabular}
\end{center}
\end{exemple}

\subsection{Indicateurs}

\begin{activite}[Introduction à l'espérance]~

  \begin{enumerate}[(a)]
    \item Je joue 1002 fois au jeu de l'exemple précédent. Quel gain puis-je espérer ?
    \item Quel est la gain moyen d'une partie ?
    \item Comment exprimer ce gain à partir des seuls $x_i$ et $p(X=x_i)$ ?
    \item Ai-je intérêt à jouer ?
  \end{enumerate}
\end{activite}

\begin{definition}[Espérance]
  L'\emph{espérance} d'une variable aléatoire $X$, notée $E(X)$, est le nombre $E(X)=\sum\limits_{i=1}^nx_ip(X=x_i)$.
\end{definition}

\begin{exemple}
  Avec la même variable aléatoire $X$, l'espérance de la variable, donc \emph{le gain moyen d'une partie}, est :
  $E(X)= -6\times\frac{1}{6}+ 0\times\frac{1}{6}+ 1\times\frac{1}{2}+ 2\times\frac{1}{6}=-\frac{1}{6}$.
\end{exemple}

\begin{definition}[Variance, Écart-type]~

  \begin{itemize}
    \item La \emph{variance} d'une variable aléatoire $X$, notée $V(X)$, est le nombre $V(X)=\sum\limits_{i=1}^n(x_i-E(X))^2p(X=x_i)=\sum\limits_{i=1}^nx_i^2p(X=x_i)-E(X)^2=E(X^2)-E(X)^2$.
    \item L'\emph{écart-type} d'une variable aléatoire $X$, noté $\sigma(X)$, est le nombre $\sigma(X)=\sqrt{V(X)}$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{exemple}
  Calculons l'écart-type de notre variable aléatoire $X$ :
  \begin{center}
  \begin{tabular}{l|cccc}
    $x_i$ & -6 & 0 & 1 & 2 \\
    \hline
    $p(X=x_i)$ & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{6}$ & $\frac{1}{2}$ & $\frac{1}{6}$ \\
    \hline
    $x_i^2$ & 36 & 0 & 1 & 4 \\
  \end{tabular}
\end{center}
Donc $V(X)=
36\times\frac{1}{6}+
0\times\frac{1}{6}+
1\times\frac{1}{2}+
4\times\frac{1}{6}-\left(\frac16\right)^2=\frac{257}{26}
$ et $V(X)=\sqrt{\frac{257}{36}}\approx2,7$.
\end{exemple}

\end{document}
